**最高行政法院**是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[司法案件的](../Page/司法.md "wikilink")[終審機關之一](../Page/終審機關.md "wikilink")，也是[中華民國的一級](../Page/中華民國.md "wikilink")[法院](../Page/法院.md "wikilink")，[台灣法界人士通常簡稱為](../Page/臺灣.md "wikilink")**最高行**。本院隸屬於[司法院](../Page/司法院.md "wikilink")，是台灣的[行政法院之一](../Page/行政法院.md "wikilink")。因現今中華民國對民事/刑事事件與行政事件採二元訴訟制度，分屬不同體系（[普通法院審理民事](../Page/普通法院.md "wikilink")/刑事事件，行政法院審理行政事件），故與[中華民國最高法院於審級上不相隸屬](../Page/中華民國最高法院.md "wikilink")，分別為各該事件的[終審法院](../Page/終審法院.md "wikilink")。

## 沿革

最高行政法院前身亦可追溯至1914年[北洋政府所設置掌理](../Page/北洋政府.md "wikilink")[行政訴訟的](../Page/行政訴訟.md "wikilink")[平政院](../Page/平政院.md "wikilink")，然當時平政院係一直隸於[大總統之行政機關](../Page/中华民国大总统.md "wikilink")，不僅受理行政訴訟之審判，且設有[肅政史](../Page/肅政史.md "wikilink")，得糾彈官吏違法事件。1928年[國民革命軍北伐成功](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，[國民政府奠都](../Page/國民政府.md "wikilink")[南京市](../Page/南京市_\(中華民國\).md "wikilink")，公布《[訓政時期約法](../Page/訓政時期約法.md "wikilink")》，該法即於司法院下設立行政法院，與最高法院並列。1930年代初，《[行政訴訟法](../Page/行政訴訟法_\(中華民國\).md "wikilink")》及相關組織法公布施行；1933年正式成立行政法院，當時的行政訴訟制度採一級一審制，故只有設立行政法院一所，集初審、終審、事實審、法律審於一身。

然而行政法院在大陸時期平均1年受理案件僅40餘件；遷臺後的1950年，因當時所轄人口不足千萬，及政經環境受限於兵馬倥傯的關係，全年更僅23件；惟其後工商發達，國民對於權利保護的思想已開。至1996年，行政法院收案已逾6000件，期間改制呼聲漸增。1998年、1999年《[行政訴訟法](../Page/s:行政訴訟法.md "wikilink")》及《[行政法院組織法](../Page/s:行政法院組織法.md "wikilink")》依次修正通過後，2000年7月1日正式實行新制，行政訴訟制度始改為二級二審制；原行政法院做為終審法院，即更名為最高行政法院。

## 管轄及組織

  - 管轄
      - 中華民國
  - 主要組織
      - 下級審法院三所，另一所籌設中：
          - [臺北高等行政法院](../Page/臺北高等行政法院.md "wikilink")
          - [臺中高等行政法院](../Page/臺中高等行政法院.md "wikilink")
          - [高雄高等行政法院](../Page/高雄高等行政法院.md "wikilink")
          - [臺南高等行政法院](../Page/臺南高等行政法院.md "wikilink")（籌設中）\[1\]
      - 本院目前共分5庭，除[庭長外](../Page/庭長.md "wikilink")，另有19名[法官](../Page/法官.md "wikilink")。

## 特色

  - 本院位於[台北市的](../Page/台北市.md "wikilink")[博愛特區內](../Page/博愛特區.md "wikilink")，與[臺北地院](../Page/臺灣臺北地方法院.md "wikilink")、[臺北地檢署及](../Page/臺灣臺北地方法院檢察署.md "wikilink")[法務部等司法](../Page/法務部.md "wikilink")、法務機關比鄰。

  -
## 历任院长

  - 行政法院院長

| 姓名                                      | 就任時間       | 卸任時間        |
| --------------------------------------- | ---------- | ----------- |
| [茅祖權](../Page/茅祖權.md "wikilink")        | 1933年6月    | 1943年2月     |
| [張知本](../Page/張知本.md "wikilink")        | 1943年2月    | 1947年       |
| [茅祖權](../Page/茅祖權.md "wikilink")        | 1947年      |             |
| [王齡希](../Page/王齡希.md "wikilink")（王黻炜）   | 1949年6月    | 1952年       |
| [馬壽華](../Page/馬壽華.md "wikilink")        | 1952年      | 1965年       |
|                                         |            |             |
| [王甲乙](../Page/王甲乙.md "wikilink")        | 1980年8月14日 | 1987年       |
| [王瑞林](../Page/王瑞林_\(法官\).md "wikilink") | 1987年5月7日  |             |
| [呂有文](../Page/呂有文.md "wikilink")        |            |             |
| [林明德](../Page/林明德.md "wikilink")        | 1995年4月7日  | 1997年12月11日 |
| [鍾曜唐](../Page/鍾曜唐.md "wikilink")        | 1997年      | 2000年       |

  - 最高行政法院院长

| 任別 | 姓名                               | 就任時間        | 卸任時間    |
| -- | -------------------------------- | ----------- | ------- |
| 1  | [鍾曜唐](../Page/鍾曜唐.md "wikilink") | 2000年7月1日   | 2002年   |
| 2  | [张登科](../Page/张登科.md "wikilink") | 2002年       | 2007年   |
| 3  | [林奇福](../Page/林奇福.md "wikilink") | 2007年       | 2008年9月 |
| 4  | [彭凤至](../Page/彭凤至.md "wikilink") | 2008年       | 2010年   |
| 5  | [蔡進田](../Page/蔡進田.md "wikilink") | 2010年10月22日 |         |

## 交通

  - [台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")

搭乘[松山新店線至](../Page/松山新店線.md "wikilink")[小南門站下車](../Page/小南門站.md "wikilink")，往[臺北地方法院方向](../Page/臺北地方法院.md "wikilink")，行至臺北地方法院與臺灣高等法院中間巷道（重慶南路一段126巷）右轉，約50公尺處即至本院。

  - 公車

捷運小南門站：243、252、262、304、660、706 --\> 往萬華

捷運小南門站：38、252、262、304、604、660 --\> 往小南門

臺北市立教育大學：251、252、644、660、706 --\> 往萬華

一女中：3、0東、251、270 --\> 往臺北車站

臺北地方法院：3、251、706、262 --\> 往永和

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - [吳庚](../Page/吳庚.md "wikilink")
    著：《行政爭訟法論》，[三民書局](../Page/三民書局.md "wikilink")，1999年.
  - [李建良等人合著](../Page/李建良_\(法學家\).md "wikilink")：《行政法入門》，元照出版公司，2000年.
  - 《司法院史實紀要》，[司法院](../Page/司法院.md "wikilink")，1985年.

## 外部链接

  - [中華民國最高行政法院](http://tpa.judicial.gov.tw/)

## 参见

  - [平政院](../Page/平政院.md "wikilink")
  - [司法院](../Page/司法院.md "wikilink")
      - [公務員懲戒委員會](../Page/公務員懲戒委員會.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中華民國行政法院](../Category/中華民國行政法院.md "wikilink")
[Category:中華民國終審法院](../Category/中華民國終審法院.md "wikilink")
[Category:各国最高行政法院](../Category/各国最高行政法院.md "wikilink")
[司](../Category/臺北市中正區的政府機關.md "wikilink")
[Category:1933年建立政府機構](../Category/1933年建立政府機構.md "wikilink")

1.  [各級法院介紹](http://www.judicial.gov.tw/ByLaw/law_ch_know3.jsp?preltext=y&page_str=1)
    ，司法院法治教育網